\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[tmargin=2cm, bmargin=2cm, lmargin=2cm, rmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsthm,amssymb,amstext,amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{eucal}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\DefineVerbatimEnvironment{code}{Verbatim}{fontsize=\small}
\DefineVerbatimEnvironment{example}{Verbatim}{fontsize=\small}

\title{Título\\MAC0438 - Programação Concorrente}
\author{
    André Meneghelli Vale - 4898948\\
    \texttt{andredalton@gmail.com}
    \and
    Marcello Souza de Oliveira - 6432692\\
    \texttt{mcellor210@gmail.com}
}
\date{}

\pdfinfo{%
  /Title    ()
  /Author   ()
  /Creator  ()
  /Producer ()
  /Subject  ()
  /Keywords ()
}

\begin{document}
\maketitle

\newpage

\section{Problema das abelhas e ursos.}

\subsection{Descrição do problema:}

O problema deste EP deve ser resolvido utilizando monitores para controlar a concorrência. Os monitores que devem ser implementados serão o \verb+abelha+ e o \verb+urso+. Suas funções principais de controle de fluxo estão descritas nas duas próximas subsessões.

\subsection{Abelhas:}

O monitor abelha controla as \verb+N+ threads abelhas.

Para resolver o problema o monitor abelha será implementado com uma variável \verb+tatu em [0:N]+, em memória compartilhada, funcionando como um contador regressivo. Esta variável indica quanto tempo resta para que cada uma das abelhas produza mel. Este contador será decrementado de maneira sincronizada entre os monitores do tipo \emph{abelha} utilizando a função \verb+sincronizacao+ implementada por ele.

Imediatamente antes do decréscimo do tempo restante para que esta abelha produza mel haverá a chamada á função \verb+sincronizacao+ que espera que todas as abelhas estejam sincronizadas neste ponto. Para tanto o monitor abelha terá uma variável \verb+Nab+ em memória compartilhada que guarda o número restante de processos que faltam a ser sincronizados. Imediatamente antes de chamar \verb+sincronizacao+ o monitor irá decrementar o número de processos ainda não sincronizados e \verb+sincronizacao+ irá aguardar que o contador \verb+Nab+ atinga o valor \verb+0+.

Como ainda há necessidade de as abelhas estarem paradas enquanto um urso se alimenta existe também uma variável \verb+sleep+, em memória compartilhada, que irá indicar se as abelhas podem ou não prosseguir. Seu valor será alterado através das funções \verb+allSleep+ (\verb+sleep=TRUE+) e \verb+allWake+ (\verb+sleep=FALSE+) implementadas no monitor abelha.

Então para contemplar as duas necessidades a função \verb+sincronizacao+ irá aguardar que todos os processos estejam sincronizados e as abelhas não estejam dormindo para então prosseguir com o algoritmo.

Uma vez que o contador regressivo chegue a \verb+0+ a abelha irá incrementar o número de porções de mel contidas no pote e irá verificar se o pote esta cheio. Se o pote estiver cheio esta abelha chama a função \verb+allSleep+ e logo após \verb+signal+ do monitor urso para que um dos ursos seja acordado.

\subsection{Ursos:}

O monitor urso controla as \verb+B+ threads ursos.

Como o algorítimo do urso deve ser disparado apenas quando a ultima abelha completa o pote de mel, então este monitor deverá conter uma variável \verb+sleep+ que indica quando um urso deve ser acordado pela ultima abelha que teve acesso ao pote. Para isso esta abelha chama a função \verb+signal+ do monitor urso que faz com que \verb+sleep=FALSE+.

A justiça de acesso ao pote de mel pelos ursos é feita utilizando uma variável \verb+b em [0:B-1]+  que indica qual dos ursos está se alimentando atualmente, fazendo com que apenas o urso cujo idêntificador \verb+id=b+ seja acordado. Logo após ser acordado este urso modifica a variável \verb+sleep+ para \verb+TRUE+ fazendo fazendo com que o acesso ao pote seja dependente da chamada de \verb+signal+ por uma das abelhas.

Então o algoritmo salta para os instantes de tempo relevantes, decrementando a variável \verb+H+ à metade, e depois para \verb+zero+. Como apenas um urso pode comer por vez não existe necessidade de sincronização do tempo para os ursos.

Ao final do algorítimo, chama a \verb+allWake+ das abelhas para acordá-las, incrementa a variável \verb+b+ para dar acesso para o próximo urso ao pote de mel e volta a dormir.

\end{document}
